\chapter{Data Preparation}
\label{ch:data_preparation}

Questa fase ha lo scopo di organizzare, pulire e trasformare i dati grezzi estratti precedentemente. L'obiettivo è ottenere un dataset formattato in modo ottimale per le fasi successive di addestramento dei modelli di Intelligenza Artificiale.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Modello Red Flag Detection}
\label{sec:prep_red_flag}

A seguito dell'esplorazione del dataset (come illustrato nel Capitolo~\ref{ch:data_understanding}), abbiamo messo a punto uno script Python per ripulire i testi. Le decisioni prese in questa fase sono fondamentali: dobbiamo assicurarci di rimuovere tutto il "rumore" del web senza però cancellare le sfumature cliniche ed emotive che potrebbero rivelare un rischio suicidario.

Le operazioni di pulizia sono state centralizzate in una pipeline riproducibile all'interno del Notebook \texttt{02\_RedFlag\_DataPreparation.ipynb}.

\subsection{Rimozione del Rumore Testuale (Noise Removal)}
I post analizzati provengono da Reddit e sono spesso caratterizzati da link, indirizzi email o formattazioni ridondanti (come ritorni a capo multipli). 
Abbiamo eliminato questi elementi tramite espressioni regolari (RegEx), in quanto non apportano valore semantico al riconoscimento del rischio imminente.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Cancellazione di URL e Newlines}]
import re

def remove_urls_and_newlines(text):
    # Rimuove URL espliciti completi
    text = re.sub(r'http[s]?://(?:[a-zA-Z]|[0-9]|[$-_@.&+]|[!*\(\),]|(?:%[0-9a-fA-F][0-9a-fA-F]))+', '', text)
    # Comprime ritorni a capo multipli in un unico spazio
    text = re.sub(r'\n+', ' ', text)
    return text
\end{lstlisting}

\subsection{Normalizzazione del Case e Punteggiatura}
Abbiamo trasformato tutte le lettere in minuscolo (\textit{lowercasing}) per insegnare al modello che "Aiuto" e "aiuto" sono la stessa identica parola, semplificando così il vocabolario totale.

Per i modelli di elaborazione del linguaggio naturale utilizzati un tempo, l'istinto era cancellare tutta la punteggiatura. Noi abbiamo scelto invece di \textbf{mantenere i segni chiave come punti fermi, virgole, punti interrogativi ed esclamativi}. In contesti di ansia, panico o depressione, un utente che abusa di esclamazioni (es. "Aiuto!!!") esprime uno stato di forte alterazione che il modello di Intelligenza Artificiale deve essere in grado di leggere e non ignorare.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Conversione in minuscolo e salvataggio punteggiatura}]
def clean_chars_and_lower(text):
    text = text.lower()
    # Manteniamo esclusivamente la punteggiatura utile (. , ! ?)
    text = re.sub(r'[^a-zA-Z0-9\s\.,!\?]', '', text)
    
    # Stacchiamo la punteggiatura per isolarla dalle parole
    text = re.sub(r'([\.,!\?])', r' \1 ', text)
    text = re.sub(r'\s+', ' ', text).strip()
    return text
\end{lstlisting}

\subsection{Analisi delle Stop-Words e Lemmatizzazione}
Le parole di collegamento della lingua inglese (come articoli "the", pronomi "it", congiunzioni "and") occupavano oltre il 40\% di tutto il testo, distogliendo l'attenzione del modello. Tramite la libreria \texttt{NLTK} abbiamo eliminato gran parte di queste "Stop-Words".

Tuttavia, abbiamo dovuto fare estrema attenzione alle \textbf{negazioni}. Parole come "not", "don't" o "never" sono state escluse dalla lista di rimozione e conservate forzatamente nel testo. Se le avessimo rimosse, la frase "I am not suicidal" si sarebbe trasformata in "I am suicidal", scatenando un allarme falso e pericoloso per la piattaforma. 
Successivamente abbiamo applicato la \textbf{Lemmatizzazione}, un processo che riporta i verbi e i vocaboli alla loro radice del dizionario (ad esempio "depressed", "depressing" vengono convertiti nel concetto unico "depress").

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Epurazione parole inutili e applicazione del Lemma}]
from nltk.corpus import stopwords
from nltk.stem import WordNetLemmatizer

default_stopwords = set(stopwords.words('english'))
# Lista di eccezioni intoccabili per via del loro significato clinico
words_to_keep = {'not', 'no', 'nor', 'don', "don't", "isn't", "wasn't", 'never'}
custom_stopwords = default_stopwords - words_to_keep

lemmatizer = WordNetLemmatizer()

def remove_stops_and_lemmatize(text):
    words = text.split()
    cleaned_words = []
    
    for word in words:
        if word in ['.', ',', '!', '?']:
            cleaned_words.append(word)
        elif word not in custom_stopwords: # Se non e' una parola vietata
            cleaned_words.append(lemmatizer.lemmatize(word))
            
    return ' '.join(cleaned_words)
\end{lstlisting}

\subsection{Filtering e Vincoli Architetturali}
Il dataset originale su Kaggle ospitava post lunghissimi, simili a romanzi. Purtroppo, l'applicativo reale SINTONIA possiede un limite di immissione fissato a 2.000 caratteri per evitare comportamenti di spam da parte del paziente. 

Per allineare il comportamento durante l'addestramento ai veri dati che vedrà in produzione, abbiamo inizialmente valutato di troncare al \textit{character limit} tutti i documenti massivi. Tuttavia, l'applicazione di un taglio netto si è rivelata pericolosa: in psicologia, l'\textbf{Effetto Recency} suggerisce che il quadro sintomatico peggiore (le dimissioni dalla vita, intenti acuti, "addii") si celi spessissimo nell'epilogo dei lunghi manifesti personali. Una troncatura ci avrebbe restituito la parte narrativa escludendo la fatidica ammissione e inducendo a etichettare falsi-negativi per il modello.

Abbiamo perciò deciso di scartare del tutto dal dataset le istanze eccedenti la soglia (oltre ai messaggi vuoti derivanti dallo step precedente). A valle di questo poderoso filtering dimensionale il bilanciamento naturale delle labels è rimasto comunque pressoché perfetto (51.2\% "non-suicide" contro 48.8\% "suicide"), non necessitando pertanto di tecniche artificiali compensative come la \textit{SMOTE}.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Filtro in base ai parametri di backend SINTONIA}]
# Scartiamo le istanze troppo lunghe per non perdere la chiusa (Recency)
df['char_count'] = df['step3_text'].apply(lambda x: len(str(x)))
df_final = df[(df['char_count'] > 0) & (df['char_count'] <= 2000)].copy()

# Verifica matematica del bilanciamento del sub-sample
print(df_final['class'].value_counts(normalize=True))
\end{lstlisting}

\subsection{Zero-Shot Cross-Lingual Transfer}
Un enorme divario tra questa fase e la futura operatività è la lingua: il nostro dataset di partenza è in Inglese, ma gli utenti campani della piattaforma SINTONIA scriveranno i diari in Italiano. 
Solitamente in questi casi si tenta di tradurre interamente il dataset iniziale (Machine Translation), pratica che degrada la qualità dei dati, annacqua i modi di dire dello "slang" depressivo (ad es. "feeling blue") e risulta temporalmente onerosa in fase di caricamento ed addestramento. 

La soluzione progettata per il modello SINTON-IA adotta l'approccio \textbf{Zero-Shot Cross-Lingual Transfer}.
L'idea consiste nell'utilizzare come "cervello di base" un modello Transformer Multilingua aspecifico preparato in precedenza da ricercatori terzi (ad es. XLM-RoBERTa), che è capace di capire 100 lingue diverse in contemporanea. Noi addestreremo l'Intelligenza Artificiale sfruttando nativamente i post in inglese. La logica pregressa del Transformer sarà in grado di riconoscere i "concetti appresi" (il comportamento suicidario) e replicarne in autonomia l'identificazione anche quando, una volta installato in reparto, l'input live del paziente proverrà tradotto sintatticamente in lingua italiana.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\clearpage
\section{Modello Depression Prediction}
\label{sec:prep_depression}

Mentre per il rischio suicidario lavoriamo su testi liberi, per il modulo di Depression Prediction affrontiamo un task di regressione su \textbf{Serie Temporali}. La sfida principale consiste nel trasformare un flusso irregolare di stati d'animo (log quotidiani) in un formato statico che possa alimentare gli algoritmi di addestramento. Questo processo di trasformazione è documentato nel notebook \texttt{03\_Feature\_Engineering\_and\_Prep.ipynb}.

\subsection{Aggregazione Temporale e Finestra di Osservazione}
\label{subsec:windowing_depression}

Per ogni paziente, abbiamo estratto le misurazioni relative a una finestra temporale di \textbf{14 giorni}. Questa scelta non è casuale: il questionario PHQ-9 valuta i sintomi depressivi riferiti proprio alle ultime due settimane. 

Il passaggio dal dato grezzo al dataset finale avviene tramite una logica di \textbf{aggregazione user-based}. Invece di trattare ogni singolo giorno come un'istanza separata, condensiamo l'intero storico di 14 giorni in un unico vettore di caratteristiche (feature vector) che rappresenta lo "stato sintetico" del paziente. Questo garantisce che il modello impari a riconoscere l'andamento del disturbo anziché le singole fluttuazioni momentanee dell'umore.

\subsection{Feature Engineering Clinico: La Firma Digitale}
\label{subsec:feature_eng_depression}

Per catturare la complessità dello stato mentale, abbiamo progettato \textbf{8 variabili chiave} che fungono da "sensori digitali". La loro definizione si basa sulla letteratura psichiatrica relativa alle dinamiche affettive:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tono Affettivo (\texttt{valence\_mean}):} È la bussola del benessere. Una media persistentemente bassa è il segnale più ovvio, ma non l'unico, di un disturbo depressivo \cite{kuppens2010inertia}.

    \item \textbf{Instabilità Emotiva (\texttt{valence\_std}):} Misura quanto l'umore "balla". Un paziente sano ha oscillazioni naturali; un paziente depresso può mostrare un'immobilità sospetta o, al contrario, una fragilità estrema che lo porta a picchi improvvisi \cite{houben2015emotion}.

    \item \textbf{Peso del Presente (\texttt{valence\_ema\_3d}):} Tramite una media esponenziale, diamo più importanza agli ultimi 3 giorni. Questo riflette il modo in cui i clinici valutano il paziente durante un colloquio: l'oggi pesa più di una settimana fa (\textit{Recency Bias}).

    \item \textbf{Direzione del Cambiamento (\texttt{valence\_trend\_5d}):} È la pendenza dell'umore. Un trend che scende costantemente negli ultimi 5 giorni è un allarme rosso: indica che il paziente sta scivolando verso una crisi \cite{wichers2016critical}.

    \item \textbf{Persistenza del Buio (\texttt{max\_neg\_streak}):} Conta per quanti giorni di fila il paziente è rimasto "nel negativo". È il sensore della fatica mentale: più la striscia si allunga, più è difficile per il paziente uscirne senza aiuto \cite{aanhetrot2012ema}.

    \item \textbf{Il Peso del Silenzio (\texttt{missing\_ratio}):} Se un utente smette di usare l'app, non è un dato mancante "casuale". Spesso, chi sta molto male non ha la forza di aprire il telefono (\textit{anedonia}). Il silenzio diventa quindi una feature predittiva \cite{mohr2017personal}.
    
    \item \textbf{Appiattimento Affettivo (\texttt{intensity\_mean}):} Media dell'intensità delle emozioni. I pazienti depressi riferiscono spesso di sentirsi "spenti" o "anestetizzati". Un'intensità molto bassa può rivelare questo distacco emotivo \cite{rottenberg2005mood}.

    \item \textbf{Quadrante Dominante (\texttt{dominant\_mood\_valence}):} Identifica lo stato d'animo più frequente. Ci dice se il paziente "vive" stabilmente in un'area di tristezza o di ansia.
\end{enumerate}

\subsection{Calibrazione e Standardizzazione (Z-score)}
\label{subsec:scaling_depression}

Per far sì che il modello non venga tratto in inganno dalle diverse unità di misura dei "sensori" (ad esempio, confrontare un rapporto decimale come il \texttt{missing\_ratio} con una media di intensità), abbiamo applicato lo \textbf{Z-score (Standardizzazione)}. 

A differenza della normalizzazione Min-Max (che schiaccia i dati tra 0 e 1), lo Z-score centra i dati sulla media e li scala in base alla deviazione standard. Questa scelta è ottimale per i dati clinici dell'umore perché è meno sensibile agli outlier e preserva la distribuzione originale, permettendo alla nostra \textit{Ridge Baseline} di pesare correttamente anche le oscillazioni emotive più estreme.

\subsection{Trasformazione del Silenzio in Dato (Missingness)}
Un punto critico della preparazione è stata la gestione dei \textbf{giorni senza log}. In un contesto clinico, se un paziente smette di monitorarsi, raramente è un evento casuale (MCAR). Spesso è un sintomo di \textit{anedonia} o di un peggioramento acuto che toglie le forze per usare l'app. 
Abbiamo deciso di non procedere con l'imputazione statistica dei valori mancanti, ma di trasformare il "silenzio" in un'informazione esplicita tramite il calcolo del \texttt{missing\_ratio}. In questo modo, il modello può imparare che l'assenza di dati è, in sé stessa, un potente predittore della severità depressiva.

La nostra \textbf{mira (\textit{Target})} è il punteggio PHQ-9 (da 0 a 27). Abbiamo scelto di non limitarci a dire "il paziente è depresso sì/no", ma di prevedere il punteggio esatto (\textit{Regressione}). Questo permette a SINTON-IA di vedere le sfumature: se un paziente passa da un punteggio di 5 a uno di 12, possiamo intervenire prima che la situazione diventi critica.

Il dataset finale, salvato come \texttt{depression\_model\_dataset.csv}, è ora pronto per essere dato in pasto agli algoritmi di addestramento.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\clearpage
\section{Churn Prevention}
\label{sec:prep_churn}

\subsection{Nota Metodologica}

Come illustrato nel Capitolo~\ref{ch:data_understanding} (Sezione~\ref{subsec:natura_churn}), il Churn Prevention opera secondo un paradigma radicalmente diverso dai modelli di Red Flag Detection e Depression Prediction. Per l'Algoritmo Genetico, la fase di \textit{Data Preparation} non consiste nella pulizia e trasformazione di un dataset testuale o tabellare scaricato da fonti esterne, bensì nella \textbf{trasformazione dei record grezzi presenti nel database di SINTONIA in indicatori comportamentali aggregati}, utilizzabili dalla funzione di fitness per valutare la qualità delle strategie di \textit{nudging} candidate.

Le operazioni descritte di seguito preparano i dati operativi della piattaforma affinché siano computazionalmente adatti all'impiego da parte del GA.

\subsection{Aggregazione Temporale degli Indicatori}
\label{subsec:aggregazione_temporale}

Il primo passaggio consiste nel trasformare i record puntuali (singoli inserimenti di mood, pagine di diario, compilazioni di questionari) in \textbf{indicatori aggregati su una finestra temporale definita}.

La finestra di osservazione scelta è di \textbf{7 giorni}, coerentemente con la definizione di ``utilizzo attivo'' stabilita nella fase di Business Understanding (Sezione~\ref{subsubsec:kpi_churn}): \textit{``almeno un'interazione significativa nell'arco di ogni finestra di 7 giorni''}. Questa scelta garantisce allineamento tra la granularità temporale della preparazione dei dati e il criterio di valutazione del KPI di retention.

Per ciascun paziente attivo, gli indicatori aggregati calcolati sulla finestra di osservazione sono:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Frequenza di mood tracking} (\texttt{mood\_frequency\_7d}): numero di inserimenti nella tabella \texttt{stato\_animo} negli ultimi 7 giorni. Range: $[0, n]$ dove $n$ dipende dalla frequenza massima di inserimento consentita.
    
    \item \textbf{Regolarità del mood tracking} (\texttt{mood\_consistency\_7d}): rapporto tra i giorni con almeno un inserimento di stato d'animo e i 7 giorni della finestra. Range naturale: $[0{,}0\ ;\ 1{,}0]$.
    
    \item \textbf{Valenza emotiva media} (\texttt{avg\_mood\_valence\_7d}): media della valenza associata agli umori registrati. A ciascuno dei 10 stati dell'enum \texttt{umore} viene assegnato un valore numerico su scala bipolare (es. Felice $= +1{,}0$, Neutro $= 0{,}0$, Triste $= -1{,}0$). Il valore risultante sintetizza la tonalità emotiva prevalente del paziente nella finestra.
    
    \item \textbf{Frequenza di scrittura del diario} (\texttt{diary\_entries\_7d}): numero di pagine inserite nella tabella \texttt{pagina\_diario} negli ultimi 7 giorni.
    
    \item \textbf{Lunghezza media del diario} (\texttt{avg\_diary\_length\_7d}): media della lunghezza (in caratteri) dei testi inseriti nel diario nella finestra.
    
    \item \textbf{Tasso di compliance ai questionari} (\texttt{questionnaire\_compliance}): rapporto tra questionari effettivamente compilati e questionari previsti dal calendario di somministrazione, calcolato sull'intero storico del paziente.
    
    \item \textbf{Engagement nel forum} (\texttt{forum\_activity\_7d}): numero di domande pubblicate nella tabella \texttt{domanda\_forum} negli ultimi 7 giorni.
    
    \item \textbf{Tasso di lettura delle notifiche} (\texttt{notification\_read\_rate}): rapporto tra notifiche con \texttt{letto = true} e totale notifiche inviate al paziente, calcolato sulle ultime 15 notifiche inviate.
    
    \item \textbf{Giorni in lista d'attesa} (\texttt{days\_in\_waitlist}): differenza in giorni tra la data corrente e il campo \texttt{data\_ingresso} dalla tabella \texttt{paziente}.
    
    \item \textbf{Engagement con la gamification} (\texttt{badges\_total}): numero totale di badge acquisiti dal paziente dalla tabella \texttt{acquisizione\_badge}.
\end{enumerate}

\subsection{Normalizzazione e Scalatura}
\label{subsec:normalizzazione_churn}

Tutte le operazioni di estrazione, aggregazione su finestra temporale e successiva scalatura sono automatizzate dallo script \texttt{data\_pipeline.py}. 

Affinché gli indicatori siano comparabili all'interno della funzione di fitness, è necessario riportarli su una scala omogenea. Si adotta la \textbf{normalizzazione min-max}, che trasforma ciascun indicatore nell'intervallo $[0, 1]$:
\begin{equation*}
    x_{\text{norm}} = \frac{x - x_{\min}}{x_{\max} - x_{\min}}
\end{equation*}

dove $x_{\min}$ e $x_{\max}$ rappresentano i valori minimo e massimo osservati (o attesi) per ciascun indicatore sull'intero dataset. Qualora $x_{min} = x_{max}$ (varianza nulla sull'intera popolazione), il valore normalizzato mappato di default è $0.0$, coerentemente con il comportamento standard dell'operatore, riflettendo l'assenza di potere discriminante per quella feature.

Questa scelta è motivata da due ragioni:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Confrontabilità:} indicatori con scale naturalmente diverse (es. \texttt{days\_in\_waitlist} $\in [0, 365]$ vs \texttt{mood\_consistency\_7d} $\in [0, 1]$) vengono resi direttamente confrontabili, evitando che valori numericamente più grandi dominino indebitamente il calcolo della fitness.
    \item \textbf{Compatibilità con la codifica genetica:} la normalizzazione in $[0, 1]$ facilita la futura integrazione con la rappresentazione cromosomiale delle strategie, che verrà dettagliata nella fase di Modeling.
\end{itemize}

Gli indicatori che presentano già un range naturale in $[0, 1]$ (come \texttt{mood\_consistency\_7d} e \texttt{notification\_read\_rate}) non necessitano di ulteriore trasformazione.

\subsection{Strategia di Simulazione dei Dati}
\label{subsec:simulazione_churn}

Un vincolo intrinseco del progetto è che, nella fase prototipale, \textbf{non sono disponibili dati reali di utilizzo della piattaforma SINTONIA}: la base utenti attiva non è ancora sufficientemente ampia né temporalmente consolidata per fornire serie storiche di comportamento rappresentative. Risulta pertanto necessario adottare una strategia di \textit{data simulation} per validare il corretto funzionamento dell'Algoritmo Genetico prima del deployment in ambiente reale.

La strategia prevede la generazione di \textbf{profili utente sintetici}, ciascuno caratterizzato da un pattern di utilizzo realistico costruito sulla base della letteratura scientifica relativa all'abbandono nelle applicazioni mobile per la salute mentale \cite{baumel2019mhealth}. I profili individuati sono:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Utente \textit{Engaged}:} simula un paziente costante e motivato, con frequenza di mood tracking e diario elevata ($> 80\%$ dei giorni), compliance ai questionari prossima al $100\%$, tasso di lettura delle notifiche alto ($> 70\%$).
    \item \textbf{Utente Moderato:} simula un utilizzo intermittente ma non preoccupante, con mood tracking irregolare ($40$--$60\%$ dei giorni), scrittura del diario sporadica, e tasso di lettura delle notifiche nella media ($40$--$60\%$).
    \item \textbf{Utente a Rischio:} simula il pattern tipico pre-abbandono: calo progressivo della frequenza di inserimento del mood, assenza prolungata di scrittura nel diario ($> 4$ giorni), notifiche largamente ignorate (tasso lettura $< 30\%$).
    \item \textbf{Utente \textit{Ghost}:} simula un utente che ha di fatto cessato ogni attività sulla piattaforma pur senza caricare il proprio account. Nessuna interazione registrata nella finestra di osservazione corrente.
\end{enumerate}

Per ciascun profilo, lo script Python \texttt{data\_pipeline.py} (che unifica la generazione dei log sintetici e la successiva aggregazione delle feature) produce record simulati coerenti con le tabelle di backend \texttt{stato\_animo}, \texttt{pagina\_diario}, \texttt{questionario}, \texttt{notifica}, \texttt{domanda\_forum} e \texttt{acquisizione\_badge}. 
L'Algoritmo Genetico verrà quindi testato sulla popolazione simulata (fissata in fase prototipale a 500 pazienti su uno storico di 90 giorni), verificando che le strategie di \textit{nudging} evolute dal GA riescano effettivamente a discriminare i profili a rischio e a produrre interventi differenziati.

Questa fase è strettamente prototipale: una volta che la piattaforma SINTONIA sarà operativa con una base utenti reale, i dati sintetici verranno progressivamente sostituiti con dati di utilizzo autentici, e i parametri del GA verranno ri-calibrati di conseguenza.

Conclusa la preparazione dei dati per i tre pilastri di SINTON-IA, il materiale raffinato è pronto per entrare nel cuore del sistema: la fase di \textbf{Modeling}, dove nasceranno le Intelligenze Artificiali che abiteranno la piattaforma.
