% ──────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
%  Capitolo 3 – Data Understanding
% ──────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Data Understanding}
\label{ch:data_understanding}

Il presente capitolo è dedicato all'esplorazione, comprensione e preparazione dei dati necessari per l'addestramento dei modelli di Intelligenza Artificiale previsti dal progetto SINTON-IA. Per ciascun modello vengono dettagliate le fonti di acquisizione, le motivazioni della scelta e la struttura tecnica dei dataset identificati.

% ── 3.1 ──────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Dataset per il Modello di Red Flag Detection}
\label{sec:data_red_flag}

\subsection{Acquisizione Dati}
\label{subsec:acquisizione_red_flag}

Come parzialmente anticipato nella fase di Business Understanding, l'acquisizione di dati clinici legati alla salute mentale è fortemente ostacolata da stringenti normative sulla privacy. Lo sviluppo di un modello di NLP specializzato nell'identificazione del rischio suicidario necessita di corpora testuali massivi in cui gli autori esprimano i propri stati d'animo in contesti non strutturati (es. diari, blog, forum), corredati da etichette di rischio affidabili.

Nel corso della ricerca sulle fonti dati, sono stati individuati due dataset primari, ciascuno con caratteristiche e livelli di accessibilità differenti.

Il primo è \textbf{UMD Reddit Suicidality Dataset} \cite{umd_reddit_suicidality}, realizzato dall'Università del Maryland. Si tratta di un dataset accademico di altissimo livello qualitativo: i post estrapolati da Reddit sono stati annotati sia tramite \textit{crowdsourcing} sia da esperti clinici utilizzando la scala standard \textbf{C-SSRS} (Columbia-Suicide Severity Rating Scale). Rappresenta il \textit{gold standard} per questo tipo di task predittivi.
Tuttavia, a causa della delicatezza dei contenuti, gli autori ne hanno reso pubblica solo una versione fortemente ridotta e anonimizzata contenente circa 500 istanze, un numero totalmente insufficiente per addestrare da zero o affinare (fine-tuning) un modello di NLP moderno (es. \textit{Transformers}). L'accesso al dataset completo richiede una formale approvazione da parte di un Comitato Etico Istituzionale (IRB) e l'implementazione di rigidi protocolli di sicurezza per la conservazione dei dati protetti.

Il secondo dataset individuato è \textbf{Suicide Watch Dataset} \cite{suicide_watch_dataset}, disponibile pubblicamente sulla piattaforma Kaggle. Sebbene non raggiunga il livello di validazione clinica certificata tramite C-SSRS del dataset UMD, esso si basa anch'esso sull'estrapolazione massiva di testi dalla piattaforma Reddit (tipicamente dai subreddit \textit{r/SuicideWatch} e altri forum dedicati al supporto psicologico o temi generali). 

Alla luce di questi vincoli, è stata definita la seguente strategia: \textbf{il dataset "Suicide Watch" di Kaggle verrà impiegato per la fase prototipale del progetto}. La sua natura pubblica e la mole di dati disponibile ne consentono l'impiego immediato per validare l'architettura del modello, sintonizzare gli iperparametri e dimostrare la fattibilità tecnica del sistema \textit{Red Flag}. Come sviluppo futuro in caso di adozione reale del sistema, il team richiederà l'autorizzazione etica per accedere al dataset UMD (o equivalenti clinici), al fine di specializzare e ri-calibrare il modello con dati certificati in maniera professionale.

\subsection{Descrizione dei Dati}
\label{subsec:descrizione_red_flag}

Il dataset pubblico \textit{Suicide Watch} scelto per l'addestramento prototipale si presenta in formato puramente testuale e tabellare (file CSV). 

La sua struttura è volutamente essenziale per favorire task di classificazione binaria nell'ambito del \textit{Natural Language Processing}. Di seguito le caratteristiche principali:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Volume dei dati:} Il dataset comprende oltre 230.000 record complessivi, un volume più che adeguato per eseguire il \textit{fine-tuning} di modelli pre-addestrati come BERT o varianti più leggere (DistilBERT).
    \item \textbf{Bilanciamento delle classi:} Le istanze sono suddivise in modo pressoché paritetico ($\sim$50/50) tra le due classi bersaglio, mitigando il problema dello sbilanciamento tipico dei dati clinici e facilitando l'apprendimento delle \textit{feature} testuali discriminanti da parte della rete neurale.
\end{itemize}

Ogni record (riga) del dataset è descritto da due colonne fondamentali:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{\texttt{text}} (Stringa): contiene il contenuto testuale non strutturato scritto dall'utente. Questi testi rispecchiano fedelmente le dinamiche dello \textit{user-generated content} (UGC) online: variano notevolmente in lunghezza, presentano spesso un registro informale, errori ortografici, e descrivono pensieri, vicende personali o espressioni dirette di dolore emotivo. Questa eterogeneità stilistica li rende una "palestra" eccellente per simulare l'imprevedibilità formale dei testi che i pazienti inseriranno nei diari di SINTONIA.
    \item \textbf{\texttt{class}} (Label): è la variabile target del modello, che si presenta sotto forma di etichetta testuale (o booleana) per distinguere:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{suicide}: indica che il testo contiene espressioni di ideazione suicidaria, intenti autolesionistici gravi o disperazione acuta tale da far presumere un pericolo imminente.
        \item \texttt{non-suicide}: indica che il testo esplora argomenti di tipo generale o, pur trattando esperienze di tristezza, ansia o difficoltà, non manifesta i pattern critici ed emergenti associabili al rischio estremo.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

La transizione dei testi originali del diario verso un formato omogeneo a quello richiesto dalla colonna \texttt{text} costituirà il nucleo della successiva fase di \textit{Data Preparation}.

% ── 3.2 ──────────────────────────────────────────────────────────────────────
\clearpage
\section{Dataset per il Modello di Depression Prediction}
\label{sec:data_depression}

\textit{Nota: La stesura di questa sezione sarà a cura degli altri membri del team.}

% ── 3.3 ──────────────────────────────────────────────────────────────────────
\clearpage
\section{Dati per il Modello di Churn Prediction}
\label{sec:data_churn}

\textit{Nota: La stesura di questa sezione sarà a cura degli altri membri del team. Come definito in fase di Business Understanding, questo modello utilizzerà dati interni generati dalla piattaforma SINTONIA.}
